陳帆倡社企分租劏房予基層

陳帆倡社企分租劏房予基層

要聞

【本報訊】運輸及房屋局長陳帆昨到深水埗了解基層住屋狀況，他坦言政府短時間內難以解決公屋供應問題，提議以先導計劃方式，由社福團體、非牟利機構租用舊樓單位，改裝分間，以成本價出租予基層市民，「與其畀經營劏房嘅人士牟取暴利，我哋去做劏房得唔得呀？」至於推出計劃的時間表及方向，陳稱要與相關機構商討。有議員認為措施屬暫時性，對解決房屋問題作用不大。
陳帆昨應社區組織協會邀請到訪深水埗，劏房居民訴說生活苦況，有一家四口住在百呎單位，因空氣不流通，小孩有氣管病；另有單身人士輪候公屋多年未能上樓，住在劏房蚤患嚴重，更即場展示前一晚捉到的蚤。
陳在居民論壇提出由社福機構和慈善基金合作租用舊樓，改裝後提供較廉價、安全、衞生的劏房。他說：「我諗呢個係方向之一，透過先導（計劃）安排搵一啲社福機構同熱心人士促成實驗，如果效果好，我哋會大力啲推動。」至於日後是找慈善基金配對抑或政府出資，他稱只要解決到問題的方向都可以考慮。他指由非牟利機構租單位再間隔出租，租金只要收回成本，但若最後租金仍與市民承擔力有差異，可能要透過政府財政支援填補，認為有關計劃是切實可行。
被追問會否給予社會訊息，政府帶頭認可劏房？他說：「解決市民燃眉之急最緊要合法，劏房喺香港嘅安排，如果符合屋宇嘅要求係合法嘅，只要我哋合法、安全、衞生去做，嗰個唔係問題。至於你話會唔會擔心政府都考慮劏房，呢個係意識形態嘅擔心，作為政府最重要係解決市民需要及困難。」

陳帆昨落區探訪劏房戶，抱起小孩聆聽生活苦況。李家皓攝

議員質疑難解決住屋需求

事實上社區組織協會已推行有關計劃，協會主任何喜華指目前有一單位間成4房，每個單位均有窗，面積逾百呎，出租價為2,000多元，現時仍在找單位改裝出租，但舊單位裝修費用相對高，需要起動資金。
民主黨立法會議員尹兆堅認為，社企唐樓劏房雖有助輪候公屋人士解決住屋需要，但由於數量不多和屬暫時性措施，料不能對解決問題有很大幫助。他指政府若想短期解決問題，何不直接引入租金管制或提供租金津貼？尹強調增加公屋供應才能治本，建議將粉嶺高爾夫球場興建公屋，足以令10萬戶上樓。
■記者陳雪玲

陳帆昨落區探訪劏房戶，抱起小孩聆聽生活苦況。李家皓攝

劏房搬劏房
發神經

即時性 短期ok 長期唔好搞 本末倒置

好快香港D社企會賣白粉同做雞竇